\documentclass[a4paper,10pt]{report}
\usepackage[margin=2.4cm,bottom=2.4cm,top=2.4cm,left=3.5cm]{geometry}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

%\usepackage{enumerate}

\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}

% \usepackage[raggedright]{titlesec}

\usepackage[obeyspaces, spaces]{url}
\usepackage[]{dirtree}

\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\graphicspath{{../p4/img},{../p6/img}}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf, .png}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

% \newcommand\Chapter[2]{\chapter[#1]{#1\\[1ex]\large#2}}

% Para incertar figuras
% \begin{figure}[ht]
%     \centering
%     \includegraphics[width=.8\textwidth]{<nombre_de_figura>}
%     \caption{}
%     \label{}
% \end{figure}

% Para incertar ecuaciones alineadas en el &
% \begin{equation}
%     \begin{split}
%       & \vec{x}_{n+1} = \vec{x}_{n}+h\vec{f}(t_n,\vec{x}_{n}) \\
%       & t_{n+1} = t_n+h
%     \end{split}
% \end{equation}

%  -----------------------------------------------------------------------------



% Title Page
\title{Informe de Laboratorio 1a}
\author{Marcos Leandro Ferradas}


\begin{document}
  \maketitle
  \tableofcontents


  \begin{abstract}
    En este informe se presenta un análisis sobre los algorítmos de integración
    numérica de trapecio, Simpson y Gauss-Legendre, así como una comparación
    entre los mismos. Además se presenta un análisis y comparacion entre los
    algoritmos de Euler, Runge-Kutta de segundo orden y Runge-Kutta de cuarto
    orden.
  \end{abstract}


  \chapter[Compilación y ejecución]{Compilación y ejecución}

    Todos los programas se encuentran con una estructura de directorios que
    ordena la entrada, salida y ejecución, asi como las librerías utilizadas.
    Para compilar el programa se provee un archivo \textit{'makefile.sh'} que ejecuta la
    compilación proveyendo las librerías usadas en el orden correcto.

   A continuación se detalla la estructura de directorios y su contenido:

    \begin{minipage}{15cm}
    \vspace{0.3cm}
    \dirtree{%
      .1 Laboratorio N \;  \begin{minipage}[t]{10cm}
                              Contiene todos los programas y librerías
                              referidas al laboratorio N, así como el informe y
                              las instrucciones de compilación{.}
                            \end{minipage}.
        .2 lib  \;          \begin{minipage}[t]{10cm}
                              Contiene librerías genéricas para todos los
                              programas{.}
                            \end{minipage}.
        .2 programaM  \;    \begin{minipage}[t]{10cm}
                              Contiene archivos asociados al programa M{.}
                            \end{minipage}.
          .3 bin  \;        \begin{minipage}[t]{10cm}
                              Salida para ligrerías compiladas para programa
                              M{.}
                            \end{minipage}.
          .3 img  \;        \begin{minipage}[t]{10cm}
                              Salida para imágenes para programa M{.}
                            \end{minipage}.
          .3 input  \;      \begin{minipage}[t]{10cm}
                              Archivos de entrada para programa M{.}
                            \end{minipage}.
          .3 lib            {---} \textit{{../lib}}.
          .3 output \;      \begin{minipage}[t]{10cm}
                              Archivos de salida producidos por el programa
                              M{.}
                            \end{minipage}.
          .3 src  \;        \begin{minipage}[t]{10cm}
                              Código fuente del programa M y sus librerías
                              locales{.}
                            \end{minipage}.
          .3 makefile.sh.
          .3 pM.x.
          .3 plot.pM.gpi.
        .2 informe.pdf.
    }
    \vspace{0.3cm}
    \end{minipage}

    Para compilar el programa basta con moverse hasta la carpeta donde se
    encuentra el programa a compilar y ejecutar en terminal el archivo
    \textit{makefile.sh}. Esto generará el archivo compilado con extensión
    \textit{.x} listo para ejecutar.
    Si es necesario graficar la salida, se encuentra el archivo con extension
    \textit{.gpi} que genera los gráficos en \textit{./img/} usando GNUplot.
    Puede correr este archivo moviendose a su ubicación y ejecutando
    \textit{gnuplot textbf{plot.gpi}}.

    \vspace{0.3cm}
    \textbf{Importante:}
    \begin{itemize}
      \item No modificar la estructura de archivos para garantizar que el
            script de compilación encuentre las librerías de forma correcta.
      \item Para ejecutar cualquiera de los programas es importante estar
            trabajando en el directorio donde se ubican los archivos, esto
            para garantizar la resolución correcta de las rutas de entrada y
            salida.
    \end{itemize}

    Si precisa conocer el orden en que se cargaron las librerías y dónde se
    encuentran, basta con leer en detalle el contenido del archivo
    \textit{makefile.sh}.


  \chapter[Apartado 4]{
    Apartado 4:\\
    Cuadratura de Gauss-Legendre. Comparación con otros métodos.
  }

    \section{Descripción teórica}
      Los algorítmos de integración numérica se basan en la definición de
      integral construida a partir de la suma riemmaniana:
      \begin{equation}
        \int_{a}^{b}f(x)dx = \lim_{h \to 0} \left[ h\,\sum_{i=0}^{(b-a)/h}f(x_i)\right]
      \end{equation}

      Discretizando la suma de la forma
      \begin{equation}
        \int_{a}^{b}f(x)dx \simeq \sum_{i=0}^{N}f(x_i)\,\omega_i
      \end{equation}
      se obtiene una suma calculable de forma numérica. Los distintos
      algoritmos de integración se diferencian el la forma de elegir el peso
      $\omega_i$ que tiene cada punto $x_i$.


    \section{Análisis}

      La integral calculada con cada algoritmo fue \[ \int_{0}^{1} e^{-t} dt \]
      y se la calculó para numeros de puntos de integración entre $3$ y $3000$
      cada $2$ puntos, de forma de tener siempre un numero impar de puntos
      (numero par de intervalos) necesarios para el algoritmo de Simpson. Se
      utilizaron la misma cantidad de puntos para los tres métodos para hacer
      una comparación directa entre ellos. En el gráfico \ref{fig:p4} se
      observa la evolución del error exacto de cada algoritmo con respecto a la
      cantidad de puntos de integración.

      \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{p4_errores.pdf}
        \caption{
          Se grafican los errores de los tres métodos de integración estudiados
          en función del número de puntos con los que se calculó la integral.
          Se compara la parte de cada algoritmo previa a alcanzar el orden de
          épsilon-máquina con el respectivo órden de convergencia. Se unen los
          puntos obtenidos con lineas para facilitar la visualización. En
          sombreado gris se marca la zona por debajo del error de máquina donde
          se simuló.
        }
        \label{fig:p4}
      \end{figure}

      El programa implemetado se encuetra en el directorio \textit{./p4}.


      \subsection[Algoritmo del trapecio]{Algoritmo del trapecio}

        Es la implementación más directa de la suma riemmaniana. Consiste en
        partir el intervalo de integración en puntos equiespaciados por
        \[h=\frac{b-a}{N-1}\] y sumar la función valuandola en cada uno de esos
        puntos. El valor de los pesos en este caso es $\omega_i = \lbrace
        h/2,h,h,\dots,h,h/2\rbrace$.

        La ventaja principal de este algorítmo es su simpleza. Sus limitaciones
        son que no se puede utilizar para realizar integrales con límites
        $\pm\infty$ y necesita del orden de $10^{16}$ (orden inverso del error
        máquina) puntos para alcanzar la precisión de la máquina, como se
        observa en el gráfico \ref{fig:p4}. Esto contituye una cantidad
        demasiado grande de puntos para lograr precisiones aceptables.


      \subsection[Algoritmo de Simpson]{Algoritmo de Simpson}

        El algoritmo de Simpson es análogo al del trapecio sólo que aproxima la
        función por un polinomio de segundo orden sobre pares de intervalos por
        lo que requiere que el numero de puntos sea impar. Los pesos quedan
        entonces de la forma \[\omega_i = \left\lbrace
        \frac{h}{3},\frac{4h}{3},\frac{2h}{3},\frac{4h}{3},\dots,\frac{4h}{3},\frac{h}{3},\right\rbrace\]
        y la aproximación de la integral toma la forma:
        \begin{equation}
          \int_{a}^{b}\simeq \frac{h}{3}f(x_1)+\frac{4h}{3}f(x_2)+\frac{2h}{3}f(x_3)+\frac{4h}{3}f(x_4)+\dots+\frac{4h}{3}f(x_{N-1})+\frac{h}{3}f(x_N)
        \end{equation}

        En la figura \ref{fig:p4} se observa que el algoritmo de Simpson
        alcanza la precisión del error-máquina usando poco más de $1000$
        puntos, lo que hace del algoritmo de Simpson un algoritmo útil por su
        rápida convergencia.


      \subsection[Cuadratura de Gauss-Legendre]{Cuadratura de Gauss-Legendre}

        El algoritmo con cuadratura gaussiana (o de Gauss-Legendre) utiliza una
        idea similar al de Simpson, con la diferencia que elige los pesos
        $\omega_i$ de manera que el error se anulase si la función integrada
        fuese un polinomio de orden $(2N-1)$. Esto exige un algoritmo que se
        encargue de encontrar el peso óptimo para cada punto. Si la función a
        integrar es suficientemente suave, este algoritmo no presenta problemas
        y el error converge al épsilon-máquina dos órdenes de magnitud de pasos
        antes que el algoritmo de simpson (figura \ref{fig:p4}). Los problemas
        con este algoritmo aparecen cuando la función a integrar no es suave.
        En estos casos conviene partir el intervalo de integración en
        sub-intervalos más suaves donde se elijan correspondientemente los
        pesos óptimos.

        Una ventaja fundamental de este algoritmo es que los extremos $a,b$ del
        intervalo no son usados por el algoritmo, por lo que se lo puede
        utilizar para evaluar integrales que divergen en dichos puntos o para
        intervalos de integración que vayan a $\pm\infty$.


      \subsection[Comparación entre métodos de integración]{
        Comparación entre métodos de integración
      }

        Finalmente se realizaron tres corridas en cada algoritmo donde se midió
        el tiempo de ejecución a fin de tener una comparativa, aunque sea
        burda, útil para evaluar los tiempos de convergencia del algoritmo para
        alcanzar un error exacto de órden $10^{-14}\sim10^{-15}$. Para el
        algoritmo de Trapecio sólo se alcanzó un error de órden $10^{-9}$
        porque la simulación se volvía demasiado larga.

        \begin{table}[ht]
          \begin{center}
            \begin{tabular}[c]{l c c c}
              Algoritmo & N^o de puntos & Error absoluto & Tiempo de ejecución [s] \\
              \hline
              Trapecio & $10^{7}$ & $2.09\times10^{-9}$ & $5.64\times10^{-1}$\\
              Simpson  & $1001$ & $5.79\times10^{-15}$ & $6.00\times10^{-6}$\\
              Gauss-Legendre & $10$ & $2.67\times10^{-14}$ & $3.00\times10^{-6}$\\
              \hline
            \end{tabular}
            \label{tab:runtimes}
            \caption{
              Comparación entre tiempos de corrida para distintos algoritmos de
              integración.
            }
          \end{center}
        \end{table}

        Como se ve en la tabla \ref{tab:runtimes} con el algoritmo de trapecio
        necesita $10^{5}$ veces la cantidad de puntos más que los otros
        algoritmos para alcanzar apenas la mitad del error de los otros
        algoritmos, implicando $10^{5}$ veces el tiempo de corrida. Por otro
        lado simpson y Gauss-Legendre alcanzan un error similar en tiempos de
        ejecución del mismo órden, aunque Gauss-Legendre tomó la mitad del
        tiempo que Simpson. Lo que lleva a decidirse por Simpson es el caso que
        se disponga de suficiente cantidad de puntos y se necesite un cálculo
        rápido con precisión relativamente buena; y por Gauss-Legendre cuando
        tenga pocos puntos o la función presente comportamiento no convergente
        en los extremos del intervalo de interés.


  \chapter[Apartado 6]{
    Apartado6:\\
    Oscilador armónico
  }

    \section{Descripción teórica}

      Se define una ecuacion diferencial ordinaria (ODE por sus siglas en
      inglés) de primer orden de la siguiente forma:
      \begin{equation}
        \frac{d\vec{x}}{dt}=\vec{f}(t,\vec{x})
        \label{ec:ode}
      \end{equation}
      definida sobre un intervalo $[t_i,t_f]$ y con condiciones iniciales
      $\vec{x_i} = \vec{x}(t_i)$. En caso de tener una ecuación de oreden mayor
      a uno, en general se la puede reducir a un sistema de ecuaciones de
      primer orden como el descripto en (\ref{ec:ode})

      Los métodos estudiados para solucionar las ecuaciones de tipo
      (\ref{ec:ode}) consisten en elegir un $h$ y evaluar la función
      $\vec{f}(t_i,\vec{x_i})$ en un tiempo $ t + h$ hasta alcanzar $t_f$. En
      este trabajo se estudiaron los métodos de Euler, Runge-Kutta de segundo
      orden y Runge-Kutta de cuarto orden.

      El \textbf{método de Euler} define un ancho de paso $h$ y realiza la
      evolución tomando
      \begin{equation}
        \begin{split}
          & \vec{x}_{n+1} = \vec{x}_{n}+h\vec{f}(t_n,\vec{x}_{n}) \\
          & t_{n+1} = t_n+h
        \end{split}
      \end{equation}
      El error global de este método va como $h$, por lo que requiere
      intervalos muy chicos para lograr buena precisión. Además puede presentar
      inestabilidades de acuerdo a los parámetros que tenga la función
      $\vec{f}(t_n,\vec{x}_{n})$.

      El \textbf{método de Runge-Kutta de segundo orden (RK2)} define un ancho
      de paso $h$ y realiza la evolución tomando puntos intermedios en ese
      intervalo de la forma
      \begin{equation}
        \begin{split}
          & \vec{k}_1 = h\vec{f}(t_n,\vec{x}_{n})\\
          & \vec{k}_2 = h\vec{f}(t_n+h/2,\vec{x}_{n}+\vec{k}_{1}/2)\\
          & \vec{x}_{n+1} = \vec{x}_{n}+\vec{k}_{2} \\
          & t_{n+1} = t_n+h
        \end{split}
      \end{equation}
      El error global de este método va como $h^{2}$.

      El \textbf{método de Runge-Kutta de cuarto orden (RK4)} es análogo al RK2
      pero agrega dos puntos intermedios extras:
      \begin{equation}
        \begin{split}
          & \vec{k}_1 = h\vec{f}(t_n,\vec{x}_{n})\\
          & \vec{k}_2 = h\vec{f}(t_n+h/2,\vec{x}_{n}+\vec{k}_{1}/2)\\
          & \vec{k}_3 = h\vec{f}(t_n+h/2,\vec{x}_{n}+\vec{k}_{2}/2)\\
          & \vec{k}_4 = h\vec{f}(t_n+h,\vec{x}_{n}+\vec{k}_{1})\\
          & \vec{x}_{n+1} = \vec{x}_{n}+\frac{1}{6}(\vec{k}_{1}+2\vec{k}_{2}+2\vec{k}_{3}+\vec{k}_{4})\\
          & t_{n+1} = t_n+h
        \end{split}
      \end{equation}
      El error global de este método va como $h^{4}$.

      Ambos métodos de Runge-Kutta son robustos y no suelen presentar
      problemas. Es importante elegir el ancho de paso óptimo, ya que si se
      toma un paso demasiado pequeño el error crece.

    \section{Análisis}
    \textit{Programas usados: \path{./p6/modulos/mod_precision.f90},
      \path{./p6/modulos/mod_odesolver.f90}, \path{./p6/p6.f90},
      \path{./p6/p6_plot.py}
    }

      Se presentó el siguiente problema del oscilador armónico:
      \begin{equation}
        \ddot{x} = -kx
      \end{equation}
      con $t$ entre $t_i=0$ y $t_f=10$, y condiciones iniciales
      $\dot{x}(t_i)=x(t_i)=1$.

      Para poder resolverlo con los algoritmos de Euler, RK2 y RK4 se linealizó
      de la siguiente forma:
      \begin{equation}
        \begin{split}
          & \dot{x}_1 = x_2 \\
          & \dot{x}_2 = -k\,x_1
        \end{split}
      \end{equation}

      Luego se analizó la evolución de los errores en función del número de
      pasos a fin de encontrar el ancho de paso óptimo para cada algorítmo En
      el Gráfico \ref{fig:ode_errores} se observa cómo los errores se comportan
      de acuerdo a las leyes de potencia esperados por la teoría: como $N^{-2}$
      para Runge-Kutta 2 y como $N^{-4}$ para Runge-Kutta 4, siendo N el número
      de puntos. Se puede ver entonces cómo es conveniente usar los algoritmos
      de Runge-Kutta antes que el de Euler. Dependiendo la complegidad del
      cálculo y el tiempo disponible para la ejecución debe elegirse RK-2 si se
      prioriza tiempo de ejecución o RK-4 si se debe priorizar precisión.

      \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{p6_error_vs_step}
        \caption{
          Se observa el error global de los métodos de Euler, RK2 y RK4
          respectivamete, comparados con las curvas de órden esperado
          respectivamente. La región gris sobreada se encuentra por debajo del
          error de máquina.

        }
        \label{fig:ode_errores}
      \end{figure}


      Teniendo en cuenta que $h=1/n$ y usando la Figura \ref{fig:ode_errores}
      como referencia, se utilizaron los siguientes anchos de paso óptimos:

      \begin{center}
      \begin{tabular}{lc}
        Algoritmo   &   $h$     \\ \hline
        \phantom{\tiny{bla}}    \\
        Euler       & $1/10^6$  \\
        RK2         & $1/10^5$  \\
        RK4         & $1/10^3$  \\
      \end{tabular}
      \end{center}

      Se procedió entonces a calcular la solución con los tres métodos, y no se
      encontraron diferencias en las curvas de posición y velocidad obtenidas
      (Gráficos \ref{fig:ode_euler}, \ref{fig:ode_rk2} y \ref{fig:ode_rk4}). Sin
      embargo, al analizar las curvas de energía para cada método, se encontró
      que el algoritmo de Euler \textbf{no conserva la energía} (Gráfico
      \ref{fig:ode_energia}), lo cual es un problema a la hora de solucionar
      sistemas físicos.

      En la figura \ref{fig:ode_errores_locales} se observa como el error local
      de la posición oscila de acuerdo al caracter oscilatorio de las soluciones
      de la ecuación diferencial solucionada.

      \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{p6_error}
        \caption{
          Evolución temporal de los errores locales para las soluciones de la
          posición con Euler, RK2 y RK4. La región gris sobreada se encuentra
          por debajo del error de máquina.
        }
        \label{fig:ode_errores_locales}
      \end{figure}

      \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{p6_energias}
        \caption{
          Evolución temporal de la energía para las soluciones con Euler, RK2 y
          RK4.
        }
        \label{fig:ode_energia}
      \end{figure}

      \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.90\textwidth]{p6_euler_solution}
        \caption{
          Posición y velocidad en función del tiempo obtenida con Euler.
        }
        \label{fig:ode_euler}
      \end{figure}

      \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.90\textwidth]{p6_rk2_solution}
        \caption{
          Posición y velocidad en función del tiempo obtenida con RK2.
        }
        \label{fig:ode_rk2}
      \end{figure}

      \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.90\textwidth]{p6_rk4_solution}
        \caption{
          Posición y velocidad en función del tiempo obtenida con RK4.
        }
        \label{fig:ode_rk4}
      \end{figure}

\end{document}
